**貴由汗**（；），[大蒙古国第三任](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[大汗](../Page/大汗.md "wikilink")，[孛儿只斤氏](../Page/孛儿只斤氏.md "wikilink")，[窩闊台長子](../Page/窩闊台.md "wikilink")，[乃馬真后所生](../Page/乃馬真后.md "wikilink")，1246年8月24日—1248年4月20日在位，计2年。

[至元三年](../Page/至元_\(忽必烈\).md "wikilink")（1266年）十月，[太庙建成](../Page/太庙.md "wikilink")，追尊[庙号](../Page/庙号.md "wikilink")**定宗**，[谥](../Page/諡號.md "wikilink")**简平皇帝**，在宗庙中列祭于第七室，排在忽必烈之父[托雷后](../Page/托雷.md "wikilink")、忽必烈之兄[蒙哥前](../Page/蒙哥.md "wikilink")\[1\]。

## 生平

早年參加征伐[金朝](../Page/金朝.md "wikilink")，俘虜了其親王；又曾經参与西征欧洲。蒙古帝国第三任大汗[贵由](../Page/贵由.md "wikilink")、第四任大汗[蒙哥](../Page/蒙哥.md "wikilink")，以及后来的[元朝开国](../Page/元朝.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")[忽必烈](../Page/忽必烈.md "wikilink")，堂兄弟三人都是蒙古第二次西征时[拔都的部下](../Page/拔都.md "wikilink")。

1241年12月11日，窝阔台去世，汗位虚悬，贵由的母亲[乃马真脱列哥那称制](../Page/乃马真后.md "wikilink")，法纪混乱，很多宗王贵族滥发牌符征敛财物，唯有拖雷家族没有这样做，赢得了声誉。乃马真后欲立长子贵由为大汗，[拔都与贵由不和](../Page/拔都.md "wikilink")，一直不肯参加选汗大会，后来，[成吉思汗幼弟](../Page/成吉思汗.md "wikilink")[铁木哥斡赤斤也领兵来争位](../Page/铁木哥斡赤斤.md "wikilink")，帝国面临汗位争夺战和混乱的危险。[拖雷的遗孀](../Page/拖雷.md "wikilink")[唆鲁禾帖尼决定率诸子参加](../Page/唆鲁禾帖尼.md "wikilink")[忽里勒台大会](../Page/忽里勒台.md "wikilink")，1246年8月24日\[2\]，宗王大臣们拥立贵由登基，贵由成为[大蒙古国](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[大汗](../Page/大汗.md "wikilink")，“全体宗王们脱帽，解开宽腰带，把贵由扶上金王位，以汗号称呼他，到会者对新君九拜表示归顺，在帐外的藩王及外国使臣等也同时跪拜称贺。”\[3\]

贵由登基后，虽然本人很有权威，但是因沉湎酒色、手足痉挛，并没有什么作为，且不理政事，多委于下臣\[4\]。

1248年春，貴由親率大軍西征[拔都](../Page/拔都.md "wikilink")，至橫相乙兒（今[新疆](../Page/新疆.md "wikilink")[青河縣東南](../Page/青河縣.md "wikilink")）病死\[5\]。一說被拔都系势力毒殺。

1246年8月24日至1248年4月20日在位，在位仅一年零八个月。

## 和罗马教宗的交往

贵由在位期间和[罗马教宗有交往](../Page/罗马教宗.md "wikilink")。歐洲諸國傳言蒙古大汗信仰基督教，因此教宗[诺森四世派遣](../Page/诺森四世.md "wikilink")[若望·柏郎嘉宾出使](../Page/柏郎嘉宾.md "wikilink")，希望勸說蒙古大汗不要傷害基督徒，同時要他深入了解蒙古人的風土民情、作戰方式等。1245年4月16日从法国[里昂出发](../Page/里昂.md "wikilink")，途经神圣罗马帝国、波兰王国和基辅罗斯等国（他于1246年2月3日离开基辅）。1246年4月4日，他在[伏尔加河下游的萨莱](../Page/伏尔加河.md "wikilink")（今伏尔加河下游阿斯特拉罕附近）受到钦察汗[拔都的接见](../Page/拔都.md "wikilink")。拔都派他去蒙古草原见大汗，他经过[讹答剌](../Page/讹答剌.md "wikilink")、伊犁河下游、叶密立河—翻越[阿尔泰山](../Page/阿尔泰山.md "wikilink")，向东抵达蒙古草原。

1246年7月22日，他抵达距离[哈拉和林只有半天路程的地方](../Page/哈拉和林.md "wikilink")，选举大汗的[忽里勒台大会正在此召开](../Page/忽里勒台.md "wikilink")。他目睹了1246年8月24日贵由的当选，并留下了对贵由的生动描述：“在他当选时，约有四十，最多四十五岁。他是中等身材，非常聪明．极为精明，举止极为严肃庄重。从来没有看见他放声大笑，或者是寻欢作乐。”\[6\]
最後他未能说服贵由皈依天主教，得到贵由的回信后，于1246年11月13日离开蒙古草原，向西踏上归途，经伏尔加河下游的拔都驻地返回西方，1247年9月5日他到达拔都驻地，又经[基辅返回西方](../Page/基辅.md "wikilink")。

## 凉州会盟与吐蕃归附

1247年，[吐蕃诸部宗教界领袖](../Page/吐蕃.md "wikilink")[萨迦班智达·贡嘎坚赞](../Page/萨迦班智达·贡嘎坚赞.md "wikilink")（简称[萨班](../Page/萨班.md "wikilink")）同[大蒙古国皇子](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[西凉王](../Page/西凉王.md "wikilink")[阔端](../Page/阔端.md "wikilink")（贵由之弟，[窝阔台之子](../Page/窝阔台.md "wikilink")，[成吉思汗之孙](../Page/成吉思汗.md "wikilink")）在[凉州](../Page/凉州.md "wikilink")(今中国甘肃[武威市](../Page/武威市.md "wikilink"))议定了吐蕃归附的条件，其中包括呈献图册，交纳贡物，接受派官设治，[吐蕃地区纳入](../Page/吐蕃.md "wikilink")[大蒙古国](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")([蒙古帝国](../Page/蒙古帝国.md "wikilink"))治下，史称“[凉州会盟](../Page/凉州会盟.md "wikilink")”。\[7\]\[8\]\[9\]

## 窝阔台家族的衰落

[LetterGuyugToInnocence.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LetterGuyugToInnocence.jpg "fig:LetterGuyugToInnocence.jpg")
根据《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》记载，1248年农历三月（1248年4月），贵由以养病为名带兵西巡，途中病逝于横相乙儿（今新疆青河东南），距離[別失八里一天路程](../Page/別失八里.md "wikilink")\[10\]。

贵由死后，其遗孀[斡兀立海迷失临朝称制](../Page/斡兀立海迷失.md "wikilink")，由於贵由与[拔都早年不和](../Page/拔都.md "wikilink")，拔都拒絕奔喪。为了对抗窝阔台家族，[拔都以长支宗王的身份遣使邀请宗王](../Page/拔都.md "wikilink")、大臣到他在中亚草原的驻地召开忽里台，商议推举新大汗。[窝阔台系和](../Page/窝阔台.md "wikilink")[察合台系的宗王们多数拒绝前往](../Page/察合台.md "wikilink")，海迷失后只派大臣[八剌为代表到会](../Page/八剌.md "wikilink")。[唆鲁禾帖尼则命长子](../Page/唆鲁禾帖尼.md "wikilink")[蒙哥率诸弟及家臣应召前往](../Page/蒙哥.md "wikilink")。

1250年，[庫力臺大會在中亚地区拔都的驻地召开](../Page/庫力臺大會.md "wikilink")，拔都在会上极力称赞蒙哥能力出众，又有西征大功，应当即位，并指出贵由之立违背了[窝阔台遗命](../Page/窝阔台.md "wikilink")（窝阔台遗命[失烈门即位](../Page/失烈门.md "wikilink")），窝阔台后人无继承汗位的资格。大会通过了拔都的提议，推举[蒙哥为大汗](../Page/蒙哥.md "wikilink")。窝阔台、察合台两家拒不承认，唆鲁禾帖尼和蒙哥又遣使邀集各支宗王到斡难河畔召开忽里台，拔都派其弟别儿哥率大军随同蒙哥前往斡难河畔，但窝阔台、察合台两家很多宗王仍不肯应召，大会拖延了很长时间。

由于蒙哥的母亲[唆鲁禾帖尼的威望甚高](../Page/唆鲁禾帖尼.md "wikilink")，并且善于笼络宗王贵族，多数宗王大臣最终应召前来，1251年农历六月在蒙古草原[斡难河畔举行](../Page/斡难河.md "wikilink")[庫力臺大會](../Page/庫力臺大會.md "wikilink")，[元宪宗元年农历六月十一日](../Page/元宪宗.md "wikilink")（1251年7月1日），宗王大臣们共同拥戴[蒙哥即大汗位](../Page/蒙哥.md "wikilink")。此后，为了巩固汗位，唆鲁禾帖尼在镇压反对者时毫不留情，并亲自下令处死贵由的皇后斡兀立海迷失。

自此汗位繼承，便由窝阔台家族转移到了拖雷家族，皇族内部的分裂，为后来[大蒙古国的彻底分裂](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")，埋下伏筆。

## 家庭

### 妻妾

  - 元妃[乌兀儿黑迷失](../Page/乌兀儿黑迷失.md "wikilink")，姓蔑儿乞氏，贵由称帝前的元妃，卒年不详
  - 三皇后[海迷失](../Page/欽淑皇后.md "wikilink")，1266年[元世祖忽必烈上](../Page/忽必烈.md "wikilink")[谥号](../Page/谥号.md "wikilink")**钦淑皇后**
  - [乃蠻真皇后](../Page/乃蠻真.md "wikilink")（[窩闊台六皇后朵列格捏之妹](../Page/窩闊台.md "wikilink")）

### 儿子

  - 长子
    [忽察太子](../Page/忽察.md "wikilink")，子-{[完者也不干](../Page/完者也不干.md "wikilink")}-
  - 次子 [腦忽太子](../Page/腦忽.md "wikilink")，无子
  - 三子
    [禾忽大王](../Page/禾忽.md "wikilink")，子[秃鲁](../Page/秃鲁.md "wikilink")，1272年元世祖封为南平王，赐龟纽银印

### 女儿

  - 赵国公主
    [叶里迷失](../Page/叶里迷失.md "wikilink")，下嫁[君不花](../Page/君不花.md "wikilink")
  - 公主
    [巴巴哈尔](../Page/巴巴哈尔.md "wikilink")，下嫁[火赤哈尔的斤](../Page/火赤哈尔的斤.md "wikilink")

## 相關史料

  - 《[史集](../Page/史集.md "wikilink")》，[蒙古帝国](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[伊儿汗国史學家](../Page/伊儿汗国.md "wikilink")[拉施特撰寫](../Page/拉施特.md "wikilink")。
  - 《[世界征服者史](../Page/世界征服者史.md "wikilink")》，[蒙古帝国](../Page/蒙古帝国.md "wikilink")[伊儿汗国史學家](../Page/伊儿汗国.md "wikilink")[志费尼撰寫](../Page/志费尼.md "wikilink")。
  - [《元史·定宗本紀》](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/yuanshi/yuas_002.htm)，[明朝官修](../Page/明朝.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")
  - [《新元史·定宗本纪》](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/00xys/004.htm)，[民国官修](../Page/民国.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")
  - [《续资治通鉴》](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/01xzztj/index.htm)，[清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[毕沅撰写](../Page/毕沅.md "wikilink")。
  - 《[元史类编](../Page/元史类编.md "wikilink")》，[清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[邵远平撰写](../Page/邵远平.md "wikilink")。
  - 《[元史新编](../Page/元史新编.md "wikilink")》，[清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[魏源撰写](../Page/魏源_\(清朝\).md "wikilink")。
  - 《[元书](../Page/元书.md "wikilink")》，[清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[曾廉撰写](../Page/曾廉.md "wikilink")。
  - 《[蒙兀儿史记](../Page/蒙兀儿史记.md "wikilink")》，[清末](../Page/清朝.md "wikilink")[民初史学家](../Page/民国.md "wikilink")[屠寄撰写](../Page/屠寄.md "wikilink")。

## 評價

  - [明朝官修](../Page/明朝.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")《[元史](../Page/元史.md "wikilink")》[宋濂等的評價是](../Page/宋濂.md "wikilink")：“三年戊申春三月，帝崩于横相乙儿之地。……是岁大旱，河水尽涸，野草自焚，牛马十死八九，人不聊生。诸王及各部又遣使于燕京迤南诸郡，征求货财、弓矢、鞍辔之物，或于西域回鹘索取珠玑，或于海东楼取鹰鹘，驲骑络绎，昼夜不绝，民力益困。然自壬寅以来，法度不一，内外离心，而太宗之政衰矣。”\[11\]

<!-- end list -->

  - [清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[毕沅](../Page/毕沅.md "wikilink")《[续资治通鉴](../Page/续资治通鉴.md "wikilink")》的評價是：“自太宗皇后称制以来，法度不一，内外离心。至是国内大旱，河内尽涸，野草自焚，牛马死者十八九，人不聊生。诸王及各部，又遣使于诸郡征求货财，或于西蕃、回鹘索取珠玑，或于东海搜取鹰、鹘、驿骑络绎，昼夜不绝，民力益困。皇后立库春子实勒们听政，诸王大臣多不服。”\[12\]

<!-- end list -->

  - [清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[魏源](../Page/魏源_\(清朝\).md "wikilink")《[元史新编](../Page/元史新编.md "wikilink")》的評價是：“连岁大旱，河水尽涸，野草自焚，牛马十死八九，人不聊生。诸王及各部又遣使于燕京迤南诸郡，征求货财，或于西域、回鹘索取珠玑，或于海东搜取鹰鹘，驿骑不绝，内外离心，故无可纪。然自太祖崩后，拖雷监国者一年，太宗崩后，六皇后称制者四年，定宗之后，皇后临朝者又几四年，前后凡九载无君而国不乱，卒能创业垂统，上竝漢、唐者，则皆宗王宿将维持拱卫，根干蟠据之力。”\[13\]

<!-- end list -->

  - [清朝史学家](../Page/清朝.md "wikilink")[曾廉](../Page/曾廉.md "wikilink")《[元书](../Page/元书.md "wikilink")》的評價是：“论曰：定宗之世，事多缺漏，而前史曰：‘
    帝崩之岁大旱，河水尽涸，野草自焚，牛马十死八九，人不聊生。诸王及各部又遣使于燕京迤南诸部，征求货财、弓矢、鞍辔，或于西域回鹘索取珠玑，海东索取鹰鹘，驿骑络绎，昼夜不绝，民力益困。然自壬寅以来，法度不一，内外离心，而太宗之政衰矣。’其言壬寅，盖以昭慈皇后称制时言之也。夫定宗即位时，年四十矣，而不能辑诸王侯大将，纪解威亵，此太宗之不谋付以匕图者乎？然在于汉亦孝惠之亚也。惟无良臣为之辅弼，而宗藩党羽遂成，以夺皇阼。炎异之丛，兴其足信耶？而失烈门则太宗遗诏所立也。前史复曰：定宗崩后，三岁无君。蒙哥之党之不欲以为君，非蒙古之无君也。窜之北陲，并逐太宗皇后而弑定宗皇后，可不谓之逆哉！自是而太宗子孙亦不欲以蒙哥兄弟为君，逮于海都，而中原震矣。”\[14\]

<!-- end list -->

  - [中華民国史学家](../Page/中華民国.md "wikilink")[屠寄](../Page/屠寄.md "wikilink")《[蒙兀儿史记](../Page/蒙兀儿史记.md "wikilink")》的評價是：“汗严重有威，临御未久，不及设施，惟乃蛮真可敦称制时，威福下移，汗既亲政，纲纪粗立，君权复尊，自幼多疾，成吉思汗尝命亦鲁王之祖忽鲁扎克为之主膳。中年性好酒色，手足有拘挛之病，在位之日，常以疾不视事，事多决于大臣镇海、合答二人云。”\[15\]

<!-- end list -->

  - [中華民国官修](../Page/中華民国.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")《[新元史](../Page/新元史.md "wikilink")》[柯劭忞的評價是](../Page/柯劭忞.md "wikilink")：“史臣曰：定宗诛奥部拉合蛮，用镇海、耶律铸，赏罚之明，非太宗所及。又乃马真皇后之弊政，皆为帝所铲革。旧史不详考其事，谓前人之业自帝而衰，诬莫其矣。”
    <ref>

[《新元史》卷五《定宗本纪》](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/00xys/004.htm)</ref>

## 纪年

根据《元史·定宗本紀》整理。

| 元定宗简平皇帝                          | 元年                             | 二年                             | 三年                             |
| -------------------------------- | ------------------------------ | ------------------------------ | ------------------------------ |
| [公元](../Page/公元纪年.md "wikilink") | 1246年                          | 1247年                          | 1248年                          |
| [干支](../Page/干支纪年.md "wikilink") | [丙午](../Page/丙午.md "wikilink") | [丁未](../Page/丁未.md "wikilink") | [戊申](../Page/戊申.md "wikilink") |

## 影視作品

  - 2005年[中国电影](../Page/中国电影.md "wikilink")《[月圆凉州](../Page/月圆凉州_\(电影\).md "wikilink")》

## 参考文献

  - 引用

<!-- end list -->

  - 書籍

<!-- end list -->

  - 《元史》
  - 《新元史》
  - 《續資治通鑑》
  - 《蒙古秘史》，余大鈞譯，河北人民出版社，2001年5月出版
  - 《草原帝國》，勒內·格魯塞著

{{-}}    |-    |-    |-

[Category:蒙古帝國大汗](../Category/蒙古帝國大汗.md "wikilink")
[Category:元朝追尊皇帝](../Category/元朝追尊皇帝.md "wikilink")
[1](../Category/元太宗皇子.md "wikilink")
[Category:窝阔台汗国君主](../Category/窝阔台汗国君主.md "wikilink")
[Category:蒙古天主教徒](../Category/蒙古天主教徒.md "wikilink")
[Category:蒙古族人物](../Category/蒙古族人物.md "wikilink")
[Category:神雕侠侣角色](../Category/神雕侠侣角色.md "wikilink")
[神](../Category/金庸筆下真實人物.md "wikilink")
[Category:中國被毒死人物](../Category/中國被毒死人物.md "wikilink")
[元](../Category/入祀历代帝王庙景德崇圣殿.md "wikilink")

1.  《元史》卷七十四
    志第二十五，相关记载：至元三年，“冬十月，太庙成。丞相安童、伯颜言：“祖宗世数、尊谥庙号、配享功臣、增祀四世、各庙神主、七祀神位、法服祭器等事，皆宜以时定”。乃命平章政事赵璧等集议，制尊谥庙号，定为八室。烈祖神元皇帝、皇曾祖妣宣懿皇后第一室，太祖圣武皇帝、皇祖妣光献皇后第二室，太宗英文皇帝、皇伯妣昭慈皇后第三室，皇伯考术赤、皇伯妣别土出迷失第四室，皇伯考察合带、皇伯妣也速伦第五室，皇考睿宗景襄皇帝、皇妣庄圣皇后第六室，定宗简平皇帝、钦淑皇后第七室，宪宗桓肃皇帝、贞节皇后第八室。”节选自
    [《元史·祭祀三·宗庙上》](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/yuanshi/yuas_074.htm)

2.  《元史》载“元定宗（指贵由汗）元年七月十二日”

3.  节选自\[法国\]勒内·格鲁塞《草原帝国》

4.  《新元史·定宗本纪》：“帝严重有威，在位未久，不及设拖。昭慈皇后称制时，君权下替。帝既立，政柄复归于上。然好酒色，手足有拘挛疾，尝以疾不视事，委镇海、喀达克二人裁决焉。”

5.  《蒙古秘史》，余大鈞譯，470頁

6.
7.  [人民网：“凉州会盟”卷轴唐卡亮相兰州
    长达30米（图）](http://expo.people.com.cn/GB/18225089.html)

8.  [腾讯网：还原"凉州会盟"
    《月圆凉州》登陆央视六套](http://news.qq.com/a/20080424/002440.htm)

9.  [兰州新闻网：《月圆凉州》今日亮相央视六套](http://www.lzbs.com.cn/rb/2008-04/24/content_1450996.htm)


10. 《新元史·定宗本纪》：三年春三月，帝不豫，西巡叶密尔河。帝在潜藩，叶密尔河为汤沐地。帝尝谓此地水土宜于朕体，遂决意西巡。未至别失八里，疾大渐，崩于横相乙儿之地。年四十有三。

11. [《元史》卷二《定宗本紀》](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/yuanshi/yuas_002.htm)

12. [《续资治通鉴》卷一百七十二《宋纪一百七十二》](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/01xzztj/171.htm)

13. 《元史新编》卷三《定宗本纪》

14. 《元书》卷三《定宗本纪》

15. 《蒙兀儿史记》卷五《古余克汗本纪》